---
theme: gaia
_class: lead
paginate: true
backgroundColor: #fff
marp: true
---

<style>
img[alt~="center"] {
  display: block;
  margin: 0 auto;
}
code {
    background: #000;
}
pre {
    background: #000;
}
</style>

# Программирование на основе классов и шаблонов

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.5rem;
}
h2 {
    font-size: 1rem;
}
</style>

![bg left:40% 80%](./../../images/iu5edu_logo.jpg)

## Теоретические основы ООП

**Аладин** Дмитрий Владимирович

[cpp2.docs.iu5edu.ru](https://cpp2.docs.iu5edu.ru)

---

## План

- Сцепление и связанность проектов
- Пространство имен
- Объектно-ориентированное проектирование (OOD) и программирование (OOP)
- Главные и сопутствующие принципы объектно-ориентированного программирования (ООП)
- Объект, прототип и класс

---

# В предыдущей серии...

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
h2 {
    font-size: 1rem;
}
</style>

## До появления объектно-ориентированного программирования (ООП)

![height:400px center](images/before-oop-mem.jpg)

---

# В предыдущей серии...

## После появления ООП

![height:400px center](images/after-oop-mem.jpg)

---

# Вспомним про показатели качества программного проекта

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1rem;
}
p {
    font-size: 0.8rem;
}
li {
    font-size: 0.8rem;
}
</style>

Для оценки [качества программного проекта](http://structuralist.narod.ru/dictionary/couplingandcohesion.htm) нужно учитывать, кроме всех прочих, [следующие два показателя](https://artlib.osu.ru/Docs/piter/bookchap/978594723842.html):

- **Сцепление** (*cohesion*, [kəʊˈhiːʒən]) характеризует целостность, "плотность" модуля, т.е. насколько модуль является простым с точки зрения его использования. В идеале модуль должен выполнять одну единственную функцию и иметь минимальное число "ручек управления".
  
  Сцепление представляет собой степень, в которой часть кодовой базы образует *логически единую атомарную единицу* (юнит).

- **Связанность** (*coupling*, [ˈkʌplɪŋ]) характеризует степень независимости модулей. При проектировании систем необходимо стремиться, чтобы модули имели минимальную зависимость друг от друга, т.е. были минимально связаны между собой.

---

# Как запомнить?

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1rem;
}
p {
    font-size: 0.8rem;
}
li {
    font-size: 0.8rem;
}
</style>

Согласно словарю [мультитран](https://www.multitran.com):

- [cohesion](https://www.multitran.com/m.exe?s=cohesion&l1=1&l2=2) [kəu'hi:ʒ(ə)n] сущ. - *нефтепром.* - сцепление молекул
- [coupling](https://www.multitran.com/m.exe?ll1=1&ll2=2&s=coupling&l2=2) ['kʌplɪŋ] сущ. - *нефт.* - соединение (постановка (вагона в поезд) , перемещение точек)

![height:330px center](images/molecule-mem.jpg)

---

# К чему должны стремиться?

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1rem;
}
p {
    font-size: 0.8rem;
}
</style>

> Мы должны стремиться к достижению низкой связанности (*low coupling*) и высокому сцеплению (*high cohesion*) при работе над кодовой базой

![height:400px center](images/cohesion-vs-cohesion.jpg)

---

# Про степени сравнения другими словами

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.3rem;
}
li {
    font-size: 0.9rem;
}
p {
    font-size: 0.9rem;
}
</style>

- **Связанность** (*coupling*) представляет собой степень взаимосвязи между блоками. Другими словами, это количество соединений между двумя или более блоками. Чем **меньше** число, тем **ниже связанность** (*low coupling*).
- **Высокое сцепление** (*high cohesion*) означает хранение связанных друг с другом частей кода в одном месте. В то же время **низкое сцепление** (*low cohesion*) заключается в максимально возможном разделении несвязанных частей кодовой базы.

Теоретически рекомендации выглядят довольно просто. Но на практике...

---

# На практике все очень плохо... 

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.1rem;
}
p {
    font-size: 0.9rem;
}
</style>

Нужно достаточно глубоко погрузиться в предметную модель вашего программного обеспечения, чтобы понять, какие части вашей кодовой базы на самом деле связаны.

![height:400px center](images/chaos-mem.jpg)

---

# Типы кода с точки зрения связанности (*coupling*) и сцепления (*cohesion*)

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.1rem;
}
p {
    font-size: 0.9rem;
}
</style>

![bg right:50% 80%](images/types-of-code.png)

Помимо кода, который одновременно имеет высокое сцепление и низкую связанность, существует, по крайней мере, еще [три типа](https://habr.com/ru/post/568216/).

---

# 1. Низкая связанность (*low coupling*) и высокое сцепление (*high cohesion*)

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.1rem;
}
p {
    font-size: 0.9rem;
}
</style>

![bg left:50% 90%](images/code-type-1.png)

Идеальным является код, который следует рекомендациям. Круги одного цвета представляют части кодовой базы, связанные друг с другом.

---

# 2. Высокая связанность (*high coupling*) и высокое сцепление (*high cohesion*)

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.1rem;
}
p {
    font-size: 0.9rem;
}
</style>

![bg right:50% 90%](images/code-type-2.png)

Это анти-паттерн "божественный объект" (*God Object*) в основном означает один фрагмент кода, который выполняет всю работу сразу.

Другое название такого кода - Большой шар/ком грязи (*Big Ball of Mud*).

---

# 3. Высокая связанность (*high coupling*) и низкое сцепление (*low cohesion*)

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1rem;
}
p {
    font-size: 0.8rem;
}
</style>

![bg left:50% 90%](images/code-type-3.png)

Границы между различными классами или модулями выбраны плохо.

Проблема здесь в том, что границы выбраны неправильно и часто не отражают фактическую семантику домена. Такой код довольно часто нарушает "Принцип единой ответственности" (*Single Responsibility Principle*).

---

# 4. Низкая связанность (*high coupling*) и низкое сцепление (*low cohesion*)

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1rem;
}
p {
    font-size: 0.8rem;
}
</style>

![bg right:50% 90%](images/code-type-4.png)

**Деструктивная развязка** (*destructive decoupling*) может происходить, когда программист пытается так сильно развязать кодовую базу, что код полностью теряет фокус.

---

# Резюме по связанности (*coupling*) и сцеплению (*cohesion*)

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
li {
    font-size: 0.8rem;
}
p {
    font-size: 0.8rem;
}
</style>

[Давайте подведем итоги](https://habr.com/ru/post/568216/):

- **Сцепление** (*cohesion*) - степень, в которой часть кодовой базы образует логически единую атомарную единицу.
- **Связанность** (*coupling*) - степень, в которой один блок независим от других.
- Невозможно добиться полного разделения (*decoupling*) без нарушения целостности (*cohesion*), и наоборот.
- Старайтесь придерживаться **принципа низкой связанности** (*low coupling*) и **высокого сцепления** (*high cohesion*) на всех уровнях вашей кодовой базы.
- Не попадайтесь в ловушку **деструктивной развязки** (*destructive decoupling*).

---

# Почему предыдущие парадигмы до ООП не справлялись?

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
li {
    font-size: 1rem;
}
p {
    font-size: 0.8rem;
}
</style>

1. *При функциональной декомпозиции* интерфейс между компонентами реализуется через глобальные переменные, либо через механизм формальных/фактических параметров.
2. *При структурной парадигме* невозможно обойтись без связи через глобальные структуры данных, а это означает, что фактически любая функция в случае ошибки может испортить эти данные.

*P.S.* Вспомните про то, как осуществлялся переход от структурной парадигмы к ООП в лабораторной работе №2. Как выпиливались глобальные переменные и функции?

---

# Почему предыдущие парадигмы до ООП не справлялись?

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1rem;
}
li {
    font-size: 0.8rem;
}
p {
    font-size: 0.8rem;
}
</style>

3. *"Проклятие" общего глобального пространства* имен. Немалые усилия по согласованию применяемых имен для своих функций, чтобы они были уникальными в рамках всего проекта.

Пример функциональной и объектной декомпозиции:

![height:350px center](images/func-vs-object-decomposition.png)

---

# Первый подход к снаряду (без ООП)

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1rem;
}
h2 {
    font-size: 0.8rem;
}
li {
    font-size: 0.7rem;
}
p {
    font-size: 0.7rem;
}
</style>

![bg left:50% 90%](images/namespace-mem.jpg)

## Использование библиотек и пространство имен!

С библиотеками мы уже знакомы. Давайте про [пространство имен](https://skillbox.ru/media/code/izuchaem_c_chast_8_biblioteki_i_prostranstva_imyen/) теперь узнаем!

**Пространство имён** (*namespace*) — это группа взаимосвязанных функций, переменных, констант, классов, объектов и других компонентов программы.

*P.S.* `std::` и `using namespace std;` уже встречали?)

---

# Сделаем грязь!

<style scoped>

h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
</style>

```cpp
#include <iostream>

namespace lol {
    const char *cout() {
        return "Hello, World!";
    }
}

int main() {
    std::cout << lol::cout() << std::endl;
    return 0;
}
```

*P.S.* `std::cout` это объект `ostream`, `lol::cout` - это функция.

---

# Глобальное пространство имен

Если идентификатор не объявлен явно в пространстве имен, он неявно считается входящим в глобальное пространство имен.

```cpp
#include <iostream>

const char *privet() {
    return "Hello, World!";
}

int main() {
    std::cout << ::privet() << std::endl;
    return 0;
}
```

---

# Директива `using`

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
p {
    font-size: 0.8rem;
}
</style>

![bg right:45%](images/using-mem.jpeg)

Директива using позволяет использовать все имена в объекте namespace **без имени пространства имен в качестве явного квалификатора**.

Директиву `using` можно поместить в верхнюю часть CPP-файла (в области видимости файла) или внутрь определения класса или функции.

*P.S.* Стоит ли злоупотреблять  `using`?

---

# Осторожнее с `using`!

Без особой необходимости не размещайте директивы `using` в файлах заголовков (`*.h`), так как любой файл, содержащий этот заголовок, добавит все идентификаторы пространства имен в область видимости, что может вызвать скрытие или конфликты имен, которые очень трудно отлаживать. В файлах заголовков всегда используйте полные имена.

Если эти имена получаются слишком длинными, используйте псевдоним пространства имен для их сокращения. Подробнее [здесь](https://learn.microsoft.com/ru-ru/cpp/cpp/namespaces-cpp?view=msvc-160).

---

# Вложенные пространства имен

Пространства имен могут быть **вложенными**. Обычное вложенное пространство имен имеет непроверенный доступ к членам родительского элемента, но родительские члены не имеют непроверенного доступа к вложенному пространству имен (если он не объявлен как встроенный).

Покажем эту особенность на [примере](https://learn.microsoft.com/ru-ru/cpp/cpp/namespaces-cpp?view=msvc-160#nested-namespaces).

---

# Вложенные пространства имен

```cpp
namespace ContosoDataServer
{
    void Foo();

    namespace Details
    {
        int CountImpl;
        void Ban() { return Foo(); }
    }

    int Bar(){...};
    int Baz(int i) { return Details::CountImpl; }
}
```

---

# Встроенные пространства имен (C++ 11)

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.4rem;
}
</style>

В отличие от обычных вложенных пространств имен члены встроенного пространства имен обрабатываются **как члены родительского пространства имен**.

[В следующем примере](https://learn.microsoft.com/ru-ru/cpp/cpp/namespaces-cpp?view=msvc-160#inline-namespaces-c-11) показано, как внешний код привязывается к встроенному пространству имен по умолчанию.

---

# Встроенные пространства имен (C++ 11)

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.4rem;
}
pre {
    font-size: 0.8rem;
}
</style>

```cpp
#include <string>
#include <iostream>

namespace Test {
    namespace old_ns {
        std::string Func() { return std::string("Hello from old"); }
    }

    inline namespace new_ns {
        std::string Func() { return std::string("Hello from new"); }
    }
}


int main() {
    using namespace Test;
    using namespace std;

    string s = Func();
    std::cout << s << std::endl; // "Hello from new"
    return 0;
}
```

---

# Ну вроде же решили все проблемы?

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
</style>

![bg left:45%](images/namespace-mem2.jpg)

- Зачем нам ООП, если есть пространство имен?
- Можно же группировать структуры по пространствам имен!
- Да и механизмы доступа вроде имеются. Пусть программист сам контролирует к чему обращается!

---

# Что говорил дядюшка Боб про парадигмы?

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1rem;
}
p {
    font-size: 0.8rem;
}

</style>

Использование **объектно-ориентированного** языка не является ни необходимым, ни достаточным, условием для того, чтобы заниматься **объектно-ориентированным программированием** (парадигма).

Наиболее важен аспект в ООП - техника проектирования, основанная **на выделении и распределении обязанностей между компонентами системы**.

![height:280px center](images/uncle-bob-mem.jpg)

---

# Объектно-ориентированное проектирование и программирование

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
</style>

**Проектирование** (*designing*) — процесс определения архитектуры, компонентов, интерфейсов и других характеристик системы или её части (ISO 24765).

Процесс **программирования** (*programming*) состоит в последовательной или итеративной реализации компонент программной системы средствами конкретного языка.

*P.S.* Далее воспользуемся [умной книгой](http://ccfit.nsu.ru/~rylov/OOP&OOD.PDF).

---

# Объектно-ориентированное проектирование

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.1rem;
}
p {
    font-size: 1rem;
}
</style>

![bg left:40% 95%](images/project-mem.jpeg)

**Объектно-ориентированное проектирование** — это методология проектирования, соединяющая в себе процесс объектной декомпозиции и приемы представления логической и физической, а также статической и динамической моделей проектируемой системы.

---

# Концептуальная база объектно-ориентированной программирования (парадигмы/стиля)

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1rem;
}
</style>

База = **объектная модель**, основывающаяся на четырех
главных принципах:

1. **абстрагирование** (Всадник на белом коне)
2. **инкапсуляция** (Всадник на рыжем коне)
3. **модульность** (Всадник на вороном коне)
4. **иерархия** (Всадник на бледном коне)

Без следования любому из этих принципов модель не будет объектно-ориентированной.

---

# Снова про проектирование и программирование

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1rem;
}
</style>

![bg left:45%](images/project-implementation-mem.png)

- **объектно-ориентированное программирование** = представление программной системы в виде объектов
- **объектно-ориентированного проектирования** = проектирования на основе объектной модели

----

# Бонусные принципы

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.5rem;
}
</style>

![bg right:50%](images/save-mem.png)

Не являются обязательными, но полезны:

1. **типизация**
2. **параллелизм**
3. **сохраняемость**

---

# Но есть же другая классификация!

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.1rem;
}
p {
    font-size: 0.9rem;
}
</style>

Неформально можно еще выделить "трёх китов" объектно-ориентированного программирования, таких как: **инкапсуляция**, **полиморфизм** и **наследование**.

![height:300px center](images/whales.png)

*P.S.* Однако, что мы говорили про "классификации" и где их место 😜

---

# Абстрагирование

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.3rem;
}
</style>

![bg left:45%](images/abstracting-mem.jpg)

**Абстракция** выделяет существенные характеристики некоторого объекта, отличающие его от всех других видов объектов и, таким
образом, четко определяет его концептуальные границы с точки зрения наблюдателя

---
# Такие разные абстракции...

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1rem;
}
p {
    font-size: 0.75rem;
}
li {
    font-size: 0.75rem;
}
</style>

Можно выделить следующий спектр [абстракций](http://ccfit.nsu.ru/~rylov/OOP&OOD.PDF):

- **Абстракция сущности**
  Объект представляет собой полезную модель некой сущности в предметной области.
- **Абстракция поведения**
  Объект состоит из обобщенного множества операций.
- **Абстракция виртуальной машины**
  Объект группирует операции, которые вместе используются более высоким уровнем управления, либо сами используют некоторый набор операций более низкого уровня.
- **Произвольная абстракция**
  Объект включает в себя набор операций, не имеющих друг с другом ничего общего.

---

# Инкапсуляция

Процесс выделения ключевых **абстракций** при решении поставленной задачи в большей степени относится к *объектно-ориентированному проектированию*. **Инкапсуляция** же, напротив, является главенствующим принципом *объектно-ориентированного программирования*:

- **абстрагирование** направлено на наблюдаемое **поведение** (контракт) объекта;
- **инкапсуляция** обеспечивает **сокрытие** его реализации.

---

# Интерфейс и реализация

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
p {
    font-size: 1rem;
}
li {
    font-size: 1rem;
}
</style>

![bg right:45% 95%](images/interface-mem.jpg)

- **Интерфейс** отражает внешнее поведение абстракции, специфицируя поведение всех объектов данного класса.
- **Внутренняя реализация** описывает представление этой абстракции и механизмы достижения желаемого поведения объекта.

---

# Так что же такое инкапсуляция?

**Инкапсуляция** — это процесс отделения друг от друга элементов объекта, определяющих его устройство и поведение; инкапсуляция служит для того, чтобы изолировать контрактные обязательства абстракции от их реализации.

Современные объектно-ориентированные языки, имеют **механизмы управления доступом** к методам и данным объекта.

*P.S.* Широко известные в узких кругах являются ключевые слова `public`, `protected` и `private`.

---

# Абстрагирование + инкапсуляция + ... ???

![bg left:45% 95%](images/modules.jpg)

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
p {
    font-size: 1rem;
}
</style>

Разрабатываем систему на ООП → очень большое количество абстракций (классов и интерфейсов) → еще и связанность между абстракциями большая.

Зачем на это ООП тогда?

---

# И снова здравствуй, декомпозиция!

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
p {
    font-size: 1rem;
}
</style>

**Модульность** — это свойство системы, которая была разложена на внутренне связные, но слабо связные между собой модули.

Разбиение программы на **модули** не только позволяет бороться со сложностью, но и заставляет определять и хорошо документировать интерфейсы (или интерфейсные классы) между модулями, что в свою очередь, облегчает процесс **объектной декомпозиции системы** (про объекты далее).

*P.S.* Использование модулей характерно не только для объектно-ориентированного программирования.

---

# Абстрагирование + инкапсуляция + модульность + + ... ???

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
p {
    font-size: 0.9rem;
}
li {
    font-size: 0.9rem;
}
</style>

Еще один инструмент борьбы со сложностью - **принцип иерархии**.

- **Инкапсуляция убирает** из поля зрения внутренние содержание абстракций.
- **Модульность объединяет** логически связанные абстракции
в группы.
- **Иерархия позволяет разделить** абстракций на уровни, т.е.
образует из абстракций иерархическую структуру.

**Иерархия** — это упорядочение абстракций путем расположения
их по уровням.

---

# Виды иерархических структур

- **структуры классов** (иерархические отношения "is a")

  Отношения реализуются с помощью **наследования** или **генерализации**.

- **структуры объектов** (отношения вида "part of")

  Отношение определяет то, из каких классов может состоять рассматриваемый класс (**вложенность**, **агрегат**).

---

# В результате получаем...

![height:500px center](images/understanding-oop-mem.png)

---

# Типизация

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
p {
    font-size: 1rem;
}
li {
    font-size: 1rem;
}
</style>

**Типизация** — это способ защититься от использования объектов одного класса вместо другого, или по крайней мере управлять таким использованием.

Центральное место в типизации занимают **механизмы согласования типов**.

*P.S.* Типизация, как и инкапсуляция, больше относится к области *объектно-ориентированного программирования*, нежели к области *объектно-ориентированного проектирования*.

---

# Вспоминаем про типизацию

На основе хорошей [статьи](https://habr.com/ru/post/161205/), вспомним про типизацию.

Языки программирования **по типизации** принято делить на два больших лагеря:

- типизированные: C, Python, Scala, PHP и Lua
- нетипизированные (бестиповые): язык ассемблера, Forth и Brainfuck

---

# Статическая / динамическая типизация

- **Статическая** определяется тем, что конечные типы переменных и функций устанавливаются на этапе компиляции. Т.е. уже компилятор на 100% уверен, какой тип где находится.
- В **динамической** типизации все типы выясняются уже во время выполнения программы.

**Статическая**: C, Java, C#;
**Динамическая**: Python, JavaScript, Ruby.

---

# Сильная / слабая типизация (строгая / нестрогая)

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
p {
    font-size: 1rem;
}
li {
    font-size: 1rem;
}
</style>

- **Сильная** типизация выделяется тем, что язык не позволяет смешивать в выражениях различные типы и не выполняет автоматические неявные преобразования, например нельзя вычесть из строки множество.
- Языки со **слабой** типизацией выполняют множество неявных преобразований автоматически, даже если может произойти потеря точности или преобразование неоднозначно.

**Сильная**: Java, Python, Haskell, Lisp;
**Слабая**: C, JavaScript, Visual Basic, PHP.

---

# Явная / неявная типизация

- **Явно**-типизированные языки отличаются тем, что тип новых переменных / функций / их аргументов нужно задавать явно.
- Соответственно языки с **неявной** типизацией перекладывают эту задачу на компилятор / интерпретатор.

**Явная**: C++, D, C#
**Неявная**: PHP, Lua, JavaScript

---

# Популярные языки и типизация

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
tr {
    font-size: 0.9rem;
}
</style>

| Язык        | 1            | 2           | 3       |
|-------------|--------------|-------------|---------|
| JavaScript  | Динамическая | Слабая      | Неявная |
| Python      | Динамическая | Сильная     | Неявная |
| Java        | Статическая  | Сильная     | Явная   |
| PHP         | Динамическая | Слабая      | Неявная |
| C           | Статическая  | Слабая      | Явная   |
| C++         | Стат./Динам. (C++17) | Слаб./Сил.  | Явн./Неявн. (C++11) |
| C#          | Стат./Динам. (C# 4.0)  | Сильная        | Явн./Неявн.  |

Больше в этой [статье](https://habr.com/ru/post/161205/).

---

# Сильная (строгая) и статическая типизация

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
p {
    font-size: 0.9rem;
}
li {
    font-size: 0.9rem;
}
</style>

- **Сильная (строгая) типизация** призвана обеспечить соответствие типов.
- **Статическая типизация** (ранняя связанность) определяет время, когда имена (переменные ссылочного типа или указатели) связываются с типами адресуемых ими объектов: статическое связывание - на стадии компиляции, **динамическое** (позднее) - во время исполнения программы.

**Внимание!** Термины сильная и слабая типизация не являются однозначно трактуемыми и чаще всего используются для указания на достоинства и недостатки конкретного языка.

---

# Сильная типизация - это зло?

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
p {
    font-size: 0.9rem;
}
li {
    font-size: 0.9rem;
}
</style>

![bg right:45% 95%](images/pos-and-neg-mem.jpeg)

**"+"**: Сильная типизация заставляет разработчика соблюдать правила использования абстракций.

**"-"**: Необходимость перекомпиляции всех подклассов, а также классов, использующих данный класс при внесении изменений в его интерфейс.

---

# Как хранить множества объектов разных типов?

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
p {
    font-size: 1rem;
}
li {
    font-size: 1rem;
}
</style>

Можно хранить разнородные типы в одном контейнере, просто сохраняя **указатели на базовый класс**.

*P.S.* А если нет базового класса, то это спойлеры про динамический полиморфизм (или полиморфизм времени выполнения) и виртуальные функции.

*P.S.P.S.* С `std::variant` (C++17) [можно](https://habr.com/ru/company/otus/blog/546158/) использовать безопасные объединения типов и хранить множество разных типов в одном объекте.

---

# Параллелизм

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1rem;
}
p {
    font-size: 0.8rem;
}
li {
    font-size: 0.8rem;
}
</style>

[Многопоточность ≠ параллелизм ≠ асинхронное программирование](https://habr.com/ru/post/337528/)

В объектно-ориентированной системе, использующей принципы и средства параллелизма, потоки управления представляются активными объектами, которые являются инициаторами всех происходящих в системе действий. Объекты делятся на:

- **активные**, являющиеся своего рода отдельными вычислительными центрами;
- **пассивные**, на которые направленно воздействие активных объектов.

**Параллелизм** дает возможность объектам действовать одновременно.

**Параллелизм** — это свойство, отличающее активные объекты от пассивных.

---

# Сохраняемость

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1rem;
}
p {
    font-size: 0.75rem;
}
li {
    font-size: 0.75rem;
}
</style>

**Сохраняемость** — это способность объекта существовать во времени, переживая породивший его процесс, и (или) в пространстве, перемещаясь из своего первоначального адресного пространства. Что может "пережить":

- Промежуточные результаты вычислений выражений;
- Локальные переменные и объекты в блоках, а также, при вызове процедур и функций (как правило эти данные существуют на
стеке);
- Статические переменные классов, а также, глобальные переменные и объекты в динамической памяти;
- Данные, сохраняемые между сеансами выполнения программы;
- Данные, сохраняемые при переходе на другую версию программы;
- Данные, переживающие программу.

*P.S.* Первые три больше про языки, последние - про базы данных.

---

# Опять про слонов забыли?

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
p {
    font-size: 0.8rem;
}
li {
    font-size: 0.8rem;
}
</style>

![bg left:45% 95%](images/elephants.jpg)

Опять кого-то забыли?

← Вот эта парочка выехала за нами.

---

# Класс

**Класс** является описываемой на языке терминологии (пространства имен) исходного кода моделью еще не существующей сущности (объекта). Фактически он описывает устройство объекта, являясь своего рода чертежом.

**Прототип** — это объект-образец, по образу и подобию которого создаются другие объекты. Объекты-копии могут сохранять связь с родительским объектом, автоматически наследуя изменения в прототипе; эта особенность определяется в рамках конкретного языка.

---

# Объект

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
p {
    font-size: 0.9rem;
}
li {
    font-size: 0.9rem;
}
</style>

**Объект** - это сущность в адресном пространстве вычислительной системы, появляющаяся при создании экземпляра класса или копирования **прототипа** (например, после запуска результатов компиляции и связывания исходного кода на выполнение).

**Объекты ООП != Объекты реального мира**

**Объекты ООП** - это наше представление об объектах реального мира.

> Никто уже всерьез не упарывается экзистенциальным поиском Cвятого Грааля ООП.
> Комментарий с [habr](https://habr.com/ru/post/688348/#comment_24733186).

---

# Мы еще обсудим эту троицу

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
p {
    font-size: 0.8rem;
}
li {
    font-size: 0.8rem;
}
</style>

![height:550px center](images/in-po-in-picture.png)

---

# И еще кое-что...

В Турбо Паскале ООП реализовано начиная с версии 5.5. [СЕРЬЕЗНО](http://vladui.freeoda.com/main/faq_folder/oop.htm). А тут еще одно [подтверждение](https://otus.ru/journal/obektno-orientirovannoe-programmirovanie-v-pascal/).

![height:390px center](images/pascal-mem.jpg)

---

# Вопросы?

<style scoped>
p {
  text-align: center;
}
</style>

![height:450px center](../../images/questions2.jpg)

**If not, just clap your hands!**
